# ISBN
> 2020.03.04 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[Док](doc.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Международный стандартный книжный номер** — русскоязычный термин. **International Standard Book Number (ISBN)** — англоязычный эквивалент.</small>

**Международный стандартный книжный номер (ISBN)** — уникальный номер книжного издания, необходимый для распространения книги в торговых сетях и автоматизации работы с изданием. Наряду с индексами библиотечно‑библиографической классификации (ББК), [универсальной десятичной классификации (УДК)](udc.md) и авторским знаком, ISBN является частью так называемого издательского пакета. Существует также подобный стандарт ISSN (International Standard Serial Number) для периодических изданий. В России ISBN используется с 1987 года.



## Описание
Стандарт был разработан в Великобритании в 1966 году на базе девятизначного стандартного книжного номера (англ. Standard Book Numbering code, SBN code) Гордона Фостера (Gordon Foster). В 1970 году с небольшим изменением был принят как стандарт ISO 2108. С 2007.01.01 года введён новый стандарт международного стандартного книжного номера — 13‑значный, совпадающий со штрихкодом.

Международная стандартная нумерация книг не распространяется:

1. на периодические и продолжающиеся (сериальные) издания (журналы, газеты, бюллетени, периодически продолжающиеся сборники, нумерованные ежегодники);
1. предназначенные для временного использования печатные издания (рекламные, раздаточные материалы, программы мероприятий, календарные планы, календари, не являющиеся изданиями книжного типа, товаросопроводительные документы);
1. издания с любыми ограничительными пометками;
1. листовые издания;
1. нотные издания;
1. изоиздания;
1. картографические издания (кроме атласов);
1. авторефераты диссертаций;
1. препринты;
1. отдельные издания нормативно‑технических документов (патенты, стандарты, прейскуранты);
1. конспекты лекций, учебные программы и планы, издания в карточной форме.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[](.md)】**<br> <mark>NOCAT</mark>|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/International_Standard_Book_Number>


## The End

end of file
